\vfill
\begin{center}
{\it \large Abstrakt}
\vspace{0.2cm}


\begin{minipage}{1.05\textwidth}{

    Mikroskopia nám umožňuje študovať a porozumieť biologickým procesom na bunkovej úrovni a pozorovať 
    biologické štruktúry.
    V tejto práci sa zameriavame na pozorovanie vplyvu určitých látok na populáciu buniek.
    Naviac sa znažíme automatizovať pozorovanie kvôli veľkému množstvu buniek.

    Je žiaduce použiť fázovú kontrastnú mikroskopiu namiesto fluorescenčnej mikroskopie,
    pretože fázová kontrastná mikroskopia je menej pracná a je možné ju používať in-vivo.
    Preto sa táto práca zameriava na segmentáciu vo fázovej kontrastnej mikroskopii.

    Bežný prístup je učiť sa pomocou dát anotovaných expertmi. My namiesto toho 
    máme prístup ku korešpondujúcej fluorescenčnej mikroskopii.

    Preto vytvárame referenčnú segmentáciu automaticky a následne aplikujeme metódy hlbokého učenia.
    
    Využívame viacero architektúr neurónových sietí na segmentáciu, napríklad UNet (\cite{Unet}) a 
    techniku 'image-to-image translation' \cite{pix2pix} (priamu techniku transformácie jednoho obrázku na druhý).
    Aby sme zlepšili segmentáciu, meníme rôzne nastavenia, ako napríklad stratovú funkciu a 
    vyhodnocujeme problémy, ako napríklad nedostatočné farbenie v referenčnej modalite.
    
    Kvantitatívne analyzujeme výsledky a vyberáme najlepší model, dosahujúci senzitivitu $88.8\%$ a presnosť 
    $88.5\%$.
    
    V závere vyhodnocujeme atribúty popisujúce tvar, množstvo a veľkosť buniek, aby sme identifikovali potenciálne 
    zmeny spôsobené aplikáciou liečív.
    Tieto deskriptory slúžia ako vstup pre SVM klasifikátor.
    Nakoniec klasifikátor predikuje, či aplikácia liečiva ovplyvňuje vzhľad buniek.
    
    \textbf{Kľúčové slová}: Segmentácia fázovej kontrasnej mikroskopie, Hlboké učenie, Neurónové siete, Klasifikácia liečív,
    Image-to-image translácia, Lokalizácia, Segmentácia bez expertných anotácií 



%    TODO

    % Mikroskopia nám umožňuje študovať a porozumieť biologickým procesom na bunkovej úrovni a pozorovať 
    % biologické štruktúry.
    
    % Segmentácia obrázkov z mikroskopie je jednou zo základných metód v analýze obrázkov.
    % Táto práca sa zameriava na segmentáciu jadier v obrázkoch fázovej kontrastnej mikroskopie,
    % pričom máme prístup ku korešpondujúcej modalite z fluorescenčnej mikroskopie.
    
    % Automatická segmentácia obrázkov kontrastnej mikroskopie je žiaduca, pretože sa jedná o neinvazívnu metódu.
    % Avšak rozlíšiť jadrá v kontrastnej mikroskopii je náročnejšie, napríklad kvôli artefaktom.
    
    % Keďže vytvárame referenčnú segmentáciu poloautomaticky a vďaka tomu máme dostatočne veľký trénovací set,
    % aplikujeme metódy hlbokého učenia.
    
    % Využívame viacero architektúr neurónových sietí na segmentáciu, napríklad UNet (\cite{Unet}) a 
    % 'image-to-image translation' (\cite{pix2pix}).
    
    % Následne vyhodnocujeme výstupnú segmentáciu z neurónových sietí a porovnávame ju s referenciou vytvorenou z fluorescenčnej mirkoskopie.
    % Kvantitatívne analyzujeme výsledky a vyberáme najlepší model.
    
    % Nakoniec trénujeme SVM klasifikátor na predpoveď aplikovaného liečiva na jadrá v jednotlivých obrázkoch.
    % TODO

    %\begin{hyphenrules}{nohyphenation}{

    % Technológie na sekvenovanie produkujú veľké množstvo bioinformatických dát.
    % Z týchto dát je možné získať celé spektrum informácií, ako napríklad štruktúru DNA,
    % stav buniek a veľa ďalších.
    
    % V tejto práci uvedieme základné koncepty a metódy používané na spracovanie dát získaných sekvenovaním.
    % Zameriame sa najmä na analýzu génovej expresie.
    
    % Bežný prístup je založený na priraďovaní sekvencií na úseky v 
    % re\-ferenčnom reťazci.
    % %čo je značne časovo náročné.
    % Na rozdiel od prístupov založených na re\-ferencii, naším cieľom bude rozdeliť sekvencie podľa príslušnosti k
    % jednotlivým génom bez znalosti referenčného reťazca.
    
    % Na záver porovnáme naše riešenie so štandardným algoritmom založeným na metóde využívajúcej referenciu.\\
    % Kľúčové slová: zhlukovanie, ready, génová expresia, bez referencie.
    
    %\end{hyphenrules}

    }
\end{minipage}
\end{center}
\vfill
\vspace{1cm}
\newpage{}